<cesDoc id="pun-w-panchim-01-abid-2" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-01-abid-2.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>



<p>ایہو سچ ہے</p>

<p>کیا تھئے گبھرو چھوہَر کوں</p>
<p>اُچی اُچی ڈھولے گاندا</p>
<p>اِتھاں ویندے، اُتھاں ویندے-</p>
<p>ڈیکھو ڈیکھو</p>
<p>اچن چیتی </p>
<p>گبھرو چھوہَر ڈھیم  اُلاری</p>
<p>چِھک تے ماری دریا کوں</p>
<p>آکھن لگا</p>
<p>تیڈی آکھی آوے دریا</p>
<p>تیڈی آکھی آوے</p>
<p>کیوں توں ساڈی ٹاہلی وَلی </p>
<p>کیوں توں ساڈی ٹاہلی</p>
<p>نہ دریا دی چِھرکی نکلی</p>
<p>نہ اوہ سِدھا پُٹھا تھیا</p>
<p>باگھڑ  بِلا</p>
<p>اساں سبھ اُٹھوالاں ڈِٹھا</p>
<p>اُٹھاں ڈِٹھا-</p>















<p>اُچے پپل پینگھاں پئیاں</p>
<p>)رشید الزماں کیتے ہِک نظم(</p>

<p>گبھن مجھ دے جُثے جیڈی</p>
<p>وڈے وڈے فکراں دی ہِک پَنڈ  اکھیجے</p>
<p>سِرمیڈے تے</p>
<p>ہِک سنگتی کوں ملن خاطر</p>
<p>میں گاڈی توں ٹیشن لتھا-</p>
<p>ابڑبھاندا، آسے پاسے اینویں سکھنی</p>
<p>نظراں ڈیہدا</p>
<p>آخر اوندے گھر جا پونتا</p>
<p>ہِک ڈوجھے کوں حال سناون</p>
<p>مونجھا مورکھ من پر چاون</p>
<p>گبھن مجھ دے جُثے جیڈی</p>
<p> پَنڈ فکراں دی</p>
<p>ہُن میں کھولی</p>
<p>دنیا کڈن چنگی تھیسی </p>
<p>کُھل دا کڈن موسم آسی</p>
<p>اپنے اپنے کمیں جُپے</p>
<p>کڈن لوکیں----</p>
<p>میڈے سنگتی میکوں ڈِٹھا</p>
<p>آ کھن لگاتیکوں سوہنا</p>
<p>بُھکھ نہیں لگی- اُٹھی پہلوں</p>
<p>روٹی کھا گِھن</p>
<p>میڈی زال نے تیڈی خاطر</p>
<p>خاص پلائ پکایا ہے-</p>
<p>میں فکراں دی گنڈھ کھولن دی</p>
<p>اٹکل لبھدا، لُجھدا  لُجھدا</p>
<p>روٹی بُھکھ مِٹاون خاطر</p>
<p>کھاندا رہیا</p>
<p>یا سمجھو نِگھریندا  رہیا</p>
<p>اوہنے پچھیاتُساں ڈِٹھے</p>
<p>اج پلائ دی کیڈی چنگی خشبو ہے</p>
<p>کینجیہی چس ہے-</p>
<p>ایہہ سُندے ہی میں تاں</p>
<p>جیویں وِسم گیاں</p>
<p>اکھ بھالی تاں میں کیا ڈیہداں</p>
<p>کمرے اندر، ٹاہلی آ کے مُسکن لگی</p>
<p>ایندی ساول</p>
<p>ہر ہِک شے کوں چُمن لگی</p>
<p>کھنگر ہتھاں جھولی اڈی: </p>
<p>بالاں دا  کُرلاون  لدھا</p>
<p>سُرگاون دے، پکھی بن کے</p>
<p>میڈے کناں دے جنگل وچ</p>
<p>اُڈن لگے-</p>
<p>میڈے اگوں کھاون لاتھے</p>
<p>جیندی خشبو</p>
<p>دیواراں تے لِشکن لگی-</p>
<p>اکھیں بلکن:</p>
<p> ہِک چُونڈھی مٹی دی بہوں ہے</p>
<p>پُھلاں دی نرمائی ڈیکھو</p>
<p>وَن سوَنے کپڑے پاتے، گھنگرو  بدھے</p>
<p>چڑھ صوفے تے ، بِلی وانگوں</p>
<p>کیا آہدی ہے</p>
<p>میں کیا ڈساں</p>
<p>میں تاں رَڑھ دے بنے بیٹھا</p>
<p>وسوں ڈیکھاں</p>
<p>موسم توں ان سُونہا، جیویں</p>
<p>کوئی پُھل گلاب دا بوٹا</p>
<p>پُھل آون توں پہلوں، جیویں</p>
<p>بالاں وانگوں</p>
<p>ہر ہِک شے کوں، تُر تُر ڈیکھے</p>

<p>کڈن کُھل دا موسم آ سی</p>

<p>میڈا سنگتی آکھن لگا</p>
<p>جڈن لوگاں دے ہتھاں کوں</p>
<p> ڈاں پھپھڑن دا آون لگا</p>
<p>پُھلاں وانگوں</p>
















<p>لبرٹی مارکیٹ لہور وچ</p>
<p>ہِک ان پڑھ ان گھڑ بندہ</p>

<p>کیہڑی جائ ہے</p>
<p>جتھاں ساریاں روشنیاں ہِن پُھلاں وانگوں</p>
<p>پیلے پُھل دی پیلی خوشبو</p>
<p>نیلے پُھل دی نیلی خوشبو</p>
<p>ساوے پُھل دی ساوی</p>

<p>لوگاں دی پوشاکاں ڈیکھو</p>
<p>جیویں کوئی شادی ہووے</p>
<p>جیویں جنج آ لتھی ہووے</p>

<p>شو کیساں وچ شیواں تاں نہیں</p>
<p>ساڈے خواباں دی پریاں ہن</p>
<p>ساکوں ملن آئیاں ہن</p>

<p>اگوں ڈیکھو </p>
<p>کھاون پیون دی خشبوواں</p>
<p>سُرگاون دے</p>
<p>جیویں ساڈیاں لتاں کوں ایہہ</p>
<p>وِلھڑ ونجن</p>

<p>تساں ڈسو</p>
<p>ایہہ لشکارا  </p>
<p>تہاڈیاں اکھیں  کیویں ڈِٹھے؟</p>








<p>نیک بندیاں دا گاون</p>

<p>اساں تاں اسلیٹی ہِسے</p>
<p>اکھیں  نُوٹے کناں کجے</p>
<p>بھاویں ساڈے بوہے کولوں</p>
<p>دنیا وجدی گجدی لنگھے</p>
<p>کجھ تھی ونجے</p>
<p>اساں تاں اسلیٹی ہِسے</p>
<p>اکھیں  نُوٹے، کناں کجے</p>
<p>بھاویں کوئی سُؤر آ کے</p>
<p>ساڈیاں فصلاں پیا اجاڑے</p>
<p>بھاویں کوئی ساڈے اگوں</p>
<p>ٹُکر چاوے</p>
<p>ٹُکر چا کے، باہروں سٹے</p>
<p>وَل وَل ساکوں مارے ٹُھڈے</p>
<p>اساں تاں اسلیٹی ہِسے</p>
<p>اکھیں  نوٹے، کناں کجے</p>

















<p>ہِک نظم</p>

<p>ایں موسم وچ</p>
<p>چھت دا ترمن</p>
<p>کچی کندھی دا بُھرونجن</p>
<p>ہانہہ کوں دڑکا لاون</p>
<p>جیہڑے پاسے پاسے پرتن</p>
<p>وت وی کجھ نہیں ڈِسدا</p>
<p>ہتھ ساڈے کِھمن دِیاں چونبھاں</p>
<p>گھر دی مَڈی ساڑن</p>
<p>وسدے مینہہ وچ بانگاں ڈیندے</p>
<p>بُھکھے ڈِھڈ پر چاون</p>
<p>اندر باہر ہکو کجھ ہے</p>
<p>کیندے نال آلاون</p>

<p>توں آکھیں ہُن</p>
<p>وت ہِک پھیری</p>
<p>ڈھول وجاوو،  نِما  نِما</p>
<p>جھمر پاو و، ہولے ہولے</p>
<p>وت ہِک پھیری </p>
<p>رل مل نچن گاون سکھو</p>
<p>رل مل کھیڈن کھاون سکھو</p>
<p>رل مل جھمر پاون سکھو</p>
<p>وت ہِک پھیری</p>
<p>کلّے کلّے</p>
<p>اپنے نال آلاون سکھو</p>








<p>چون</p>

<p>تساں تاں بہوں پھیری ڈِٹھے</p>
<p>مِلے وی ہو</p>
<p>تساں ڈَسو</p>
<p>ایندا مُنڈھوں رنگ کیہڑا ہے</p>
<p>سچ آہدے ہو</p>
<p>بھوئیں دا نہیں</p>
<p>پانی دا نہیں</p>
<p>فصلاں دا نہیں</p>
<p>لوکاں دا نہیں-</p>
<p>وت ایہہ کون ہے</p>
<p>ڈنداں وچ کیوں رَڑدا ہے</p>
<p>پکی گالھ ہے</p>
<p>بندہ نہیں ایہہ</p>
<p>وت ایہہ کون ہے</p>
<p>ایہہ رستہ ہے</p>
<p>لُگا لُگا</p>
<p>چوراں وانگوں بُکل مارے</p>
<p>ساڈے اندر رَہندا ہے</p>
<p>تساں ڈَسو</p>
<p>تساں کِتھاں ونجنا ہے</p>
<p>ساڈا رستہ بیا ہے-</p>











<p>پرتا جیویں دیگر ویلا</p>

<p>پَرتا جیویں دیگر ویلا</p>
<p>پَرتے ون سونے پکھی</p>
<p>وَلے واری واری</p>
<p>اُتھاں ڈیکھو</p>
<p>جَھڑ ہے کوئی- نِکڑا جیہا</p>
<p>جیویں پینگھ ہُلارا</p>
<p>بالکل اُتھاں</p>
<p>جتھاں دریا ٹاہلی بوڑی</p>
<p>اُتھاں ایہہ پرچھانواں</p>

<p>ایہہ چڑیاں ہن</p>
<p>جھوک وساون ٹاہلی اُتے</p>
<p>آئیاں راس رچاون</p>


<p>کیا لبھدے ہو</p>

<p>اکھیں  نُوٹے</p>
<p>کیا لبھدے ہو</p>
<p>اپنے جیہا بندہ کوئی </p>
<p>اُچا اُچا بولن کیتے</p>
<p>نِما نِما روون کیتے</p>

<p>اکھیں  نُوٹے </p>
<p>کیا لبھدے ہو</p>
<p>چُپ رَہون دا رستہ کوئی</p>
<p>ڈھے پوون دا رستہ کوئی</p>





<p>اچھا ڈَسو</p>

<p>اچھا ڈَسو</p>
<p>ایہہ کیوں ایڈا اوکھا ہے</p>
<p>اپنے آپ نوں ویکھن اونویں</p>
<p>جیویں تُساں ہو</p>
<p>سُندے پئے ہو اپنی گل نوں</p>
<p>جیویں کہ اوہ ہے</p>
<p>بغیر اساڈے اُس مطلب دے</p>
<p>جیہڑا اِس توں بیا ہووے</p>

<p>اچھا ڈَسو</p>
<p>کیڈا ساکوں بیا لگسی</p>
<p>اج دا ڈینہہ</p>
<p>جیکر آون والا ڈینہہ</p>
<p>بہوں بیا ہووے</p>
<p>یا پھیر آکھو</p>
<p>تھوڑا جیہا بیا ہووے</p>
<p>باِلکُل ایویں</p>
<p>کیڈا ساکوں بیا لگسی</p>
<p>اپنے آپ دا بیا ہوون </p>
<p>نویں سِر توں</p>
<p>پھپھڑن جیویں</p>
<p> اُگرن جیویں</p>

<p>جیکر پُچھو</p>
<p>ایہو سبھ توں سوہنی گل ہے</p>
<p>سوہنی جیویں ٹُکر کھاون</p>
<p>سوہنی جیویں جُھمر پاون</p>





<p>گتکے بازی</p>

<p>بندہ نہیں، ایہہ کُتا ہے</p>
<p>کُتا نہیں، ایہہ بندہ ہِے</p>
<p>مُونہوں گل نہ کڈھو کوئی</p>
<p>مُونہوں گل نہ کڈھو</p>
<p>بندے سَواں بندہ ہِے</p>
<p>کُتے سَواں کُتا ہِے</p>
<p>جیویں کُرسی خالی تھیوے</p>
<p>کیویں پوندے کُرسی کوں</p>
<p>جیویں کُرسی ہڈی ہووے</p>
<p>ایہو ایندی ہڈی ہے</p>

<p>پٹہ گھتو کُتے کوں </p>
<p>پٹہ گھتو کُتے کوں</p>
<p>کُرسی اُتے، میڈا حق اے</p>
<p>کُرسی اُتے، میڈا حق اے</p>
<p>لاہلوں ڈیکھو کُتے دے</p>
<p>لاہلوں ڈیکھو کُتے دے</p>



















<p>آدم خور</p>

<p>آدم خور وی بندے ہوندِن</p>
<p>یا ہوندِن اخبار</p>
<p>یا ہوندِن قانون</p>
<p>یا ہوندِن ایہہ خوف</p>
<p>یا ہوندِن ایہہ----</p>

<p>ڈَسو </p>
<p>ڈَسو</p>
<p>کیا ہوندِن ایہہ</p>

<p>جیویں آکھو</p>
<p>جیویں آکھو</p>
<p>تُساں ساڈے مالک ہو</p>


<p>ہِک نظم</p>
<p>اپنے جیہے بے وقوف شاعراں کیتے</p>

<p>کوئی پُرانا قِصہ ہووے</p>
<p>بھاویں ہووے سِوی کھادا</p>
<p>جُھمر پیندی سوچاں دا</p>
<p>گاون گاندے رنگاں دا</p>
<p>جنگل ہوون، دریا ہوون</p>
<p>مُنڈھ قدیمی جھوکاں ہوون</p>
<p>لمبیاں لام قطاراں ہوون</p>
<p>وڈیاں وڈیاں جنگاں ہوون</p>
<p>ساڈے کول نقارہ ہووے</p>
<p>ساڈی کیڈی واہ واہ ہووے</p>

<p>سِوی= دیمک</p>


<p>ایہو مُوڑی گِنتی</p>

<p>سال ایویں لنگھیا</p>
<p>مانہہ بارہ پُنے</p>
<p>دَہ، گیارہ، بارہ</p>
<p>وت نویں لائ توں</p>
<p>ہِک، دو، تِن، چار</p>
<p>دینہہ ایویں لنگھیا</p>
<p>دَہ، گیارہ، بارہ</p>
<p>وت نویں لائ توں</p>
<p>ہِک، دو، تِن، چار</p>

<p>ایہو مُوڑی گِنتی</p>
<p>دَہ، گیارہ، بارہ</p>
<p>وت نویں لائ توں</p>
<p>ہِک، دو، تِن، چار</p>
<p>ایہو مُوڑی گِنتی</p>
<p>کیہڑی بازی جِتنی</p>
<p>کیہڑی بازی پِٹنی</p>
















<p>چھیکڑ باقی</p>

<p>چھیکڑ باقی</p>
<p> خبردار</p>
<p>نہ پڑھن دیوو ہُن تُساں</p>
<p>ایہہ کتاب</p>
<p>آپنے جاتکاں نوں</p>
<p>نہ نمانیاں نوں، تریمت مرد نمانیاں نوں</p>
<p>متاں ہِک ڈُوجھے دِھر تکن، رمزاں نال</p>
<p>مُڑ ویکھن آپنیاں اکھیں </p>
<p>ساڈا کاروبار</p>
<p>کیویں اساں اُڈیندے ہاں  گُڈِیاں</p>
<p>ون سوَنیاں</p>
<p>تے لڑیندے ہاں پیچے</p>
<p>نِکے، وڈے</p>
<p>ہِک ڈُوجھے دے نال</p>

<p>ایویں بال نہ شِنگھر پوون</p>
<p>چھیکڑ باقی، ایہو آکھو</p>
<p>چھوڑو ہُن، ایہہ ڈھول ڈھمکا</p>
<p>تُساں اپنا کِھدو کھیڈو</p>
<p>کِھدو کھیڈو، ذوقی ذوقی</p>


</body></text></cesDoc>